<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>gyakorlati &#8211; Fogaskerék</title>
	<atom:link href="/tag/gyakorlati/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>... a hoppá érzés fontosságáról ...</description>
	<lastBuildDate>Wed, 11 May 2016 20:22:43 +0000</lastBuildDate>
	<language>hu</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>Post Mortem: IPhone vs. PC</title>
		<link>/2010/04/post_mortem_iphone_vs_pc/</link>
					<comments>/2010/04/post_mortem_iphone_vs_pc/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-Maya]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 08 Apr 2010 08:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[gyakorlati]]></category>
		<category><![CDATA[könnyű]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2010/04/08/post_mortem_iphone_vs_pc</guid>

					<description><![CDATA[Bár a blog sajnos úgy tűnik végképp teljes érdektelenségbe fulladt, a következő &#8211; élet által írt &#8211; problémát kár lenne kihagyni. Lehet ez az utolsó szög&#8230; Adva van Encsé, akinek IPhone-ján és a laptopján is be van állítva, hogy ugyanolyan időközönként, mondjuk 10 percenként csekkolja a leveleket ugyanazon a szerveren. Minden levelet kijelzi mindkét készülék, de persze hol az egyik, ... <a class="read-more" href="/2010/04/post_mortem_iphone_vs_pc/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;">Bár a blog sajnos úgy tűnik végképp teljes érdektelenségbe fulladt, a következő &#8211; élet által írt &#8211; problémát kár lenne kihagyni. Lehet ez az utolsó szög&#8230;</p>
<p style="text-align: justify;">Adva van Encsé, akinek IPhone-ján és a laptopján is be van állítva, hogy ugyanolyan időközönként, mondjuk 10 percenként csekkolja a leveleket ugyanazon a szerveren. Minden levelet kijelzi mindkét készülék, de persze hol az egyik, hol a másik fog előbb csipogni. Illetve Encsé bevallása szerint szinte mindig a <strike>szifon</strike> IPhone csipog először. Vajon csak ugrat, vagy előfordulhat ez?</p>
<blockquote>
<p style="text-align: justify;">Arszlán, Belián és Cipórián mindeközben lassan ellovagoltak a lenyugvó nap felé. Sziluettjük belemosódott a felvert porfelhőbe. Feljött a Hold, és csodálkozva nézte a nyomukat, mely a látóhatárig és talán azon is túl vezetett a csillogó szürke homokban. Csendben elmosolyodott&#8230;</p>
<p style="text-align: justify;">&nbsp;</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/04/post_mortem_iphone_vs_pc/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>9</slash:comments>
		
		
			</item>
		
		<item>
		<title>Hajótörés</title>
		<link>/2009/12/hajotores/</link>
					<comments>/2009/12/hajotores/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[encse]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 18 Dec 2009 07:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[gyakorlati]]></category>
		<category><![CDATA[olvasói]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2009/12/18/hajotores</guid>

					<description><![CDATA[A következő egy team building feladat adaptációja. Enikőnek köszönjük, hogy megosztotta velünk. Arszlán, Belián és Cipórián egyszer hajótörést szenvedett a Csendes Óceán közepén. Az alábbi tárgyakat sikerült kimenteniük a süllyedő hajóból: egy 4 személyes gumicsónakot, egy borotválkozó tükröt, moszkító hálót, 20 liter ivóvizet egy kannában, néhány konzervet, az óceán részletes térképét, 7,5 liter olaj-benzin keveréket, egy kis tranzisztoros rádiót, egy ... <a class="read-more" href="/2009/12/hajotores/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>A következő egy team building feladat adaptációja. Enikőnek köszönjük, hogy megosztotta velünk.</p>
<p>Arszlán, Belián és Cipórián egyszer hajótörést szenvedett a Csendes Óceán közepén. Az alábbi tárgyakat sikerült kimenteniük a süllyedő hajóból:</p>
<ol>
<li>egy 4 személyes gumicsónakot,</li>
<li>egy borotválkozó tükröt,</li>
<li>moszkító hálót,</li>
<li>20 liter ivóvizet egy kannában,</li>
<li>néhány konzervet,</li>
<li>az óceán részletes térképét,</li>
<li>7,5 liter olaj-benzin keveréket,</li>
<li>egy kis tranzisztoros rádiót,</li>
<li>egy szextánst,</li>
<li>2 négyzetméter átlátszó műanyag fóliát,</li>
<li>cápariasztót,</li>
<li>1,1 liter erős rumot,</li>
<li>4,5 méter nylon kötelet,</li>
<li>2 doboz csokoládét,</li>
<li>1 horgász felszerelést,</li>
<li>1 doboz cigarettát,</li>
<li>3 doboz gyufát,</li>
<li>és összesen 60 dollárt amerikai bankjegyekben.</li>
</ol>
<p>Legjobb tudomásuk szerint 1000km-re délnyugatra voltak egy szigettől.</p>
<p>Milyen menekülési stratégia mellett dönthettek? Melyik tárgyat mire használhatták fel? Mi a legfontosabb tárgy? Állítsunk fel egy fontossági sorrendet!</p>
<p>Lévén ez egy team building feladat, a megoldást most együtt találjuk ki a kommentekben!</p>
<p>Ezzel a bejegyzéssel a blog két hétre szabadságra megy. Jövőre érkezünk új feladatokkal, amiket egyébként továbbra is várunk a fogaskerek@csokavar.hu címre.</p>
<p>Kellemes ünnepeket mindenkinek!</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2009/12/hajotores/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Hídépítés</title>
		<link>/2009/12/hidepites_1/</link>
					<comments>/2009/12/hidepites_1/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[encse]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Dec 2009 07:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[gyakorlati]]></category>
		<category><![CDATA[könnyű]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2009/12/07/hidepites_1</guid>

					<description><![CDATA[A következő feladatot, a híres űrcsavargónak, Charles Simonyinak köszönjük. Arszlán, Belián és Cipórián kedvenc csapszékükben mulattak. Belián kezdett kifogyni a pénzből, ezért egy fogadást ajánlott barátainak. – Itt ez a három pohár és ez a három kés. Fogadjunk, hogy nem tudtok a három késből olyan támasztékot, hidat építeni, ami képes ezt a negyedik (pontosan ugyanilyen) poharat a három pohár között ... <a class="read-more" href="/2009/12/hidepites_1/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>A következő feladatot, a híres űrcsavargónak, Charles Simonyinak köszönjük.</p>
<p>Arszlán, Belián és Cipórián kedvenc csapszékükben mulattak. Belián kezdett kifogyni a pénzből, ezért egy fogadást ajánlott barátainak.</p>
<div class="parbeszed">
<p>– Itt ez a három pohár és ez a három kés. Fogadjunk, hogy nem tudtok a három késből olyan támasztékot, hidat építeni, ami képes ezt a negyedik (pontosan ugyanilyen) poharat a három pohár között középen a poharak tetejével közel egyvonalban stabilan megtartani!</p>
<p><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-2389645" src="/wp-content/uploads/2010/02/kesek.jpg" alt="kesek" width="194" height="259" /></p>
<p>Arszlán és Cipórián egymásra nézett, majd Cipórián a homlokára csapott.</p>
<p>– Hiszen ez egyszerű! – és már neki is látott az építésnek&#8230;</p>
</div>
<p><span id="more-1578440"></span></p>
<h2>Megfejtés</h2>
<div class="spoiler">
<p>Gratulálunk mindkét megfejtőnknek.</p>
<p>A második feladványra pedig asszem <a href="http://www.youtube.com/watch?v=FjliE4c5L-U">ez</a> a megoldás.</p>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2009/12/hidepites_1/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Adventi kocka &#8211; kockáknak</title>
		<link>/2009/12/adventi_kocka_kockaknak/</link>
					<comments>/2009/12/adventi_kocka_kockaknak/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-Maya]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 02 Dec 2009 08:15:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[gyakorlati]]></category>
		<category><![CDATA[számolgatós]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2009/12/02/adventi_kocka_kockaknak</guid>

					<description><![CDATA[Mint az már az eddigiekből kiderülhetett, Arszlán és barátai nagyon kedvelik a matematikát. A logikai feladatok mellett egy másik különösen izgalmas terület számukra a fraktálok témaköre. Így kézenfekvő volt az ötlet, hogy az idei adventi kalendáriumot egy térbeli fraktál, a Menger szivacs alapján építsék meg. Persze nem a teljes fraktált, csak egy közelítését. Épp kapóra jött, hogy egy korábbi &#8220;munkájuk&#8221; ... <a class="read-more" href="/2009/12/adventi_kocka_kockaknak/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;">Mint az már az eddigiekből kiderülhetett, Arszlán és barátai nagyon kedvelik a matematikát. A logikai feladatok mellett egy másik különösen izgalmas terület számukra a fraktálok témaköre. Így kézenfekvő volt az ötlet, hogy az idei adventi kalendáriumot egy térbeli fraktál, a <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Menger_sponge">Menger szivacs</a> alapján építsék meg. Persze nem a teljes fraktált, csak egy közelítését.</p>
<p style="text-align: justify;">Épp kapóra jött, hogy egy korábbi &#8220;munkájuk&#8221; alkalmával jelentősebb mennyiségű névjegykártyához jutottak, mely eddig csak porosodott a raktár sarkában. Elhatározták, hogy ebből fogják megépíteni a kalendáriumot.</p>
<p style="text-align: justify;">6 névjegykártyából ilyen kis kockákat könnyen lehet csinálni:</p>
<p><span id="more-1568105"></span></p>
<p style="text-align: center;"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-2389649" src="/wp-content/uploads/2010/02/menger3.jpg" alt="menger3" width="223" height="227" /></p>
<p style="text-align: justify;">Nem túl szép, hogy a fülecskék kilógnak, így a látható oldalakra egy-egy további névjegykártyából takarást is tenni kell, így lesz szép és tartós a szerkezet. Ez egy kocka esetén  &#8211; amely a Menger szivacs nulladfokú közelítésének tekinthető &#8211; tehát összesen 12 kártyát jelent. Magasabbrendű közelítéseknél persze átlagosan kevesebb kártya kell kockánként, hiszen két kocka kapcsolódó közös oldalára nem kell extra takarás (de a két kocka oldala igen, tehát egy közös oldal 2 kártyát jelent!)</p>
<p style="text-align: justify;">Hogy emlékeztessen egy adventi koszorúra, kicsit változtattak az alap szivacs sémán: a felső lap négy sarkára így egy-egy eggyel kisebb rendű szivacs került. A képen egy elsőfokú közelítés látható.</p>
<p style="text-align: center;"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-2389648" src="/wp-content/uploads/2010/02/menger2.jpg" alt="menger2" width="209" height="242" /></p>
<h3>Kérdések</h3>
<p>1. Hány névjegykártya kell összesen a fenti elsőfokú adventi kockához?</p>
<p>2. Általában n-edfokúhoz?</p>
<p>3. Vajon a gyakorlatban hányadfokú közelítést tudnak megépíteni barátaink, ha a megfelelő mennyiségű névjegykártya beszerzése nem akadály?</p>
<p>4. Építsetek meg ti is egy minél magasabb fokú adventi kockát! Jó szórakozást hozzá, és képeket feltétlenül küldjetek! <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<h3>Update</h3>
<p>A könnyebb érthetőség kedvért íme egy negyedfokú adventi Menger-kocka, amit gyorsan összedobtunk a srácokkal itt az irodában*:</p>
<p style="text-align: center;"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-2389647" src="/wp-content/uploads/2010/02/menger1.jpg" alt="menger1" width="225" height="225" srcset="/wp-content/uploads/2010/02/menger1.jpg 225w, /wp-content/uploads/2010/02/menger1-150x150.jpg 150w" sizes="(max-width: 225px) 100vw, 225px" /></p>
<p>* Na jó, azért az durva lenne&#8230; igazából <a href="http://structuresynth.sourceforge.net/">Structure Synth</a> + <a href="http://sunflow.sourceforge.net/">Sunflow </a>segítségével készült a kép.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2009/12/adventi_kocka_kockaknak/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>11</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Egy fél pohár víz</title>
		<link>/2009/11/egy_fel_pohar_viz/</link>
					<comments>/2009/11/egy_fel_pohar_viz/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-Maya]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 02 Nov 2009 07:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[gyakorlati]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2009/11/02/egy_fel_pohar_viz</guid>

					<description><![CDATA[Amíg a többiek a vonatra várnak, Arszlán egy kis pihenőre kényszerült valami jelentéktelen kis kihágás miatt. A csavaros eszű gazfickó persze a fogdában is talál alkalmat egy kis agytornára. Az ebédhez a vizet egy hengeres pohárban kapják, hasonlóban mint az alábbi képen. Persze nem üvegpoharat használnak, de ez most mellékes. Ahogy a képen is látszik, a foglár nagyjából félig tölti ... <a class="read-more" href="/2009/11/egy_fel_pohar_viz/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;">Amíg a többiek a vonatra várnak, Arszlán egy kis pihenőre kényszerült valami jelentéktelen kis kihágás miatt.</p>
<p style="text-align: justify;">A csavaros eszű gazfickó persze a fogdában is talál alkalmat egy kis agytornára. Az ebédhez a vizet egy hengeres pohárban kapják, hasonlóban mint az alábbi képen. Persze nem üvegpoharat használnak, de ez most mellékes. Ahogy a képen is látszik, a foglár nagyjából félig tölti meg általában a poharat, hol egy kicsit többet önt bele, hol kevesebbet, a hangulatától függően.</p>
<p style="text-align: center;"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-2389651" src="/wp-content/uploads/2010/02/pohar.jpg" alt="pohar" width="225" height="225" srcset="/wp-content/uploads/2010/02/pohar.jpg 225w, /wp-content/uploads/2010/02/pohar-150x150.jpg 150w" sizes="(max-width: 225px) 100vw, 225px" /></p>
<p style="text-align: justify;">Arszlán rájött, hogy egész pontosan meg tudja mondani épp jó kedve van-e a foglárnak vagy sem, azaz hogy a pohár pont félig van, több van benne, vagy éppen kevesebb. És mindezt minden segédeszköz nélkül! Vajon hogy csinálta?</p>
<p><span id="more-1491869"></span></p>
<h3>Megoldás</h3>
<div class="spoiler">
<p style="text-align: justify;">Szajmong <a href="http://fogaskerek.blog.hu/2009/11/02/egy_fel_pohar_viz/fullcommentlist/1#c7541703">megoldásához</a> nincs is mit hozzátenni, ezúttal övé az Gumi Fogaskerék díj.</p>
<p style="text-align: justify;">Amint azt végülis EÖ segítségével beláttuk, van egy alternatív (bár eszközigényesebb) megoldás is, ahol nagy szerepet kap az a tény, hogy forgó folyadék felszíne forgásparaboloid, melynek térfogata épp fele az befoglaló hengernek. Lásd kommentek.</p>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2009/11/egy_fel_pohar_viz/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>24</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Vasutas sztrájk</title>
		<link>/2009/10/vasutas_sztrajk_3/</link>
					<comments>/2009/10/vasutas_sztrajk_3/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[encse]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 29 Oct 2009 07:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[gyakorlati]]></category>
		<category><![CDATA[olvasói]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2009/10/29/vasutas_sztrajk_3</guid>

					<description><![CDATA[Cipórián és Belián a sztrájk alatt a győri pályaudvaron lógatták a lábukat. Már nagyon elegük volt a várakozásból, és mindenféléről társalogtak, aminek nagy része számunkra érdektelen. Mi ott kapcsolódunk be a beszélgetésbe, amikor az indulás előtt pár perccel Belián egy érdekes problémával állt elő. – Te Cipórián, én már régóta nem értek valamit&#8230; – Mi lenne az, Belián barátom? – ... <a class="read-more" href="/2009/10/vasutas_sztrajk_3/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Cipórián és Belián a sztrájk alatt a győri pályaudvaron lógatták a lábukat. Már nagyon elegük volt a várakozásból, és mindenféléről társalogtak, aminek nagy része számunkra érdektelen. Mi ott kapcsolódunk be a beszélgetésbe, amikor az indulás előtt pár perccel Belián egy érdekes problémával állt elő.</p>
<blockquote>
<div class="parbeszed">
<p>– Te Cipórián, én már régóta nem értek valamit&#8230;</p>
<p>– Mi lenne az, Belián barátom?</p>
<p>– Itt vannak ezek a vonatok, a kerekeiket egy merev tengely köti össze, nincs bennük differenciálmű, mint az autóban&#8230; eddig tudsz követni?</p>
<p>– Persze.</p>
<p>– Namármost&#8230; mi a fenét csinál egy ilyen kerék a kanyarban? Hogyhogy nem siklik ki, és nem is ugrál, annak ellenére, hogy a külső íven haladó keréknek nagyobb utat kell befutni mint a belső íven levőnek&#8230;</p>
<p>– Ez jó kérdés, már nekem is eszembe jutott, de sehogy sem tudtam kitalálni. De tudod mit, már indulunk is, majd hazafelé gondolkozunk rajta.</p>
</div>
</blockquote>
<p>Itt megszakítjuk a történetet egy szusszanás erejéig, hogy megkérdezzem: ti mit gondoltok erről?</p>
<p><span id="more-1481457"></span></p>
<h3>Megoldás</h3>
<div class="spoiler">
<p>Barátaink végül rájöttek a megoldásra, a vonaton ráadásul összefutottak öreg barátjukkal Richard Feynmannal is, akivel sok fejtörőt megtárgyaltak már. Az öreg mókamester később így emlékezett vissza a történetre.</p>
<p><object width="425" height="344"><param value="http://www.youtube.com/v/y7h4OtFDnYE&amp;color1=0xb1b1b1&amp;color2=0xcfcfcf&amp;hl=en&amp;feature=player_embedded&amp;fs=1" name="movie" /><param value="true" name="allowFullScreen" /><param value="always" name="allowScriptAccess" /><embed width="425" height="344" allowscriptaccess="always" allowfullscreen="allowfullscreen" type="application/x-shockwave-flash" src="http://www.youtube.com/v/y7h4OtFDnYE&amp;color1=0xb1b1b1&amp;color2=0xcfcfcf&amp;hl=en&amp;feature=player_embedded&amp;fs=1" /></object>A megoldás lényege, hogy a vonat kerekei csonkakúp alakúak, ahogy arra ti is rájöttetek. Így a kanyarban picit kisodródó vonat külső kerekei nagyobb kerületen futnak végig mint a belső oldalon levők.</p>
<p><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-2389653" src="/wp-content/uploads/2010/02/vonat1.png" alt="vonat1" width="206" height="245" /></p>
<p><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-2389654" src="/wp-content/uploads/2010/02/vonat2.png" alt="vonat2" width="201" height="250" /></p>
<p class="clear">A képek és a videó forrása: <a href="http://gumbo.blogspot.com/2009/07/how-trains-stay-on-track.html">gumbo.blogspot.com/2009/07/how-trains-stay-on-track.html</a></p>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2009/10/vasutas_sztrajk_3/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>8</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Vízszintmérő</title>
		<link>/2009/10/vizszintmero/</link>
					<comments>/2009/10/vizszintmero/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[encse]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 22 Oct 2009 05:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[gyakorlati]]></category>
		<category><![CDATA[olvasói]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2009/10/22/vizszintmero</guid>

					<description><![CDATA[Arszlán egy képet vásárolt a kanapé fölé, és a biztonság kedvéért egy vízszintmérőt is bepakolt a kosárba, az mindig jól jön alapon. (Meg amúgy is olcsó volt a Tescóban.) Otthon elégedetten szemlélte művét, ám amikor este Belián és Cipórián átjöttek Kanasztázni, Belián felhívta a figyelmét rá, hogy az a kép bizony nagyon ferde. Arszlán esküdött rá, hogy a vízmérték egyeneset ... <a class="read-more" href="/2009/10/vizszintmero/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Arszlán egy képet vásárolt a kanapé fölé, és a biztonság kedvéért egy vízszintmérőt is bepakolt a kosárba, az mindig jól jön alapon. (Meg amúgy is olcsó volt a Tescóban.)</p>
<p>Otthon elégedetten szemlélte művét, ám amikor este Belián és Cipórián átjöttek Kanasztázni, Belián felhívta a figyelmét rá, hogy az a kép bizony nagyon ferde. Arszlán esküdött rá, hogy a vízmérték egyeneset mutatott, de mikor már Cipórián is tengeribetegségre kezdett panaszkodni a képet nézve, elhatározták, hogy utánajárnak a dolognak. Talán a vízmérték a rossz?</p>
<p>Az eszköz következőképpen nézett ki:</p>
<p style="text-align: center;"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-2389652" src="/wp-content/uploads/2010/02/vizmertek.jpg" alt="vizmertek" width="259" height="194" /></p>
<p>Látható, hogy a vizet tartalmazó csövet a végein egy-egy csavar rögzíti, és ezek állítgatásával a vízmérték behangolható. Namármost Arszlánnak remek ötlete támadt arra, hogy hogyan ellenőrizzék az eszközt, és hogyan állítsák be megfelelően, és ehhez még egy biztosan vízszintes referencia felületre sem volt szükség.</p>
<p>Hogyan gondolkozhatott hősünk?</p>
<p><span id="more-1457481"></span></p>
<h3>Megoldás</h3>
<div class="spoiler">
<p>Ez egy a való életben felmerült feladat volt, és kíváncsiak voltunk, hogy milyen ötletek születnek a megoldására.</p>
<p>A kanonikus megoldás lényegében Szajmong válaszával egyezik meg. Letesszük a vízmértéket az asztalra (nem kell, hogy vízszintes legyen), megnézzük mekkora a kitérés a vízszinteshez képest. Ezután 180 fokkal elforgatjuk a vízmértéket, és a kitérést összehasonlítjuk az előzővel. Ha a kettő egyezik, akkor a vízmértékünk jól van beállítva, ugyanis mindegy neki, hogy így, vagy fordítva tesszük fel a felületre. Ha különbség van a két állapot között, akkor ezt a csavarok segítségével fokozatosan eltüntetjük.</p>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2009/10/vizszintmero/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>17</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
