<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Fogaskerék</title>
	<atom:link href="/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>... a hoppá érzés fontosságáról ...</description>
	<lastBuildDate>Wed, 11 May 2016 20:17:07 +0000</lastBuildDate>
	<language>hu</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>Dugó az üvegben</title>
		<link>/2010/10/dugo_az_uvegben/</link>
					<comments>/2010/10/dugo_az_uvegben/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[encse]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 21 Oct 2010 19:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[közepes]]></category>
		<category><![CDATA[logikai]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2010/10/21/dugo_az_uvegben</guid>

					<description><![CDATA[Egy este Arszlán, Belián és Cipórián kedvenc csapszékükben beszélgettek. A borosüveg lassan kiürült, és Arszlán egy jópofa feladattal állt elő. Előbb az üveg dugóját kis kézimunkával és ütögetéssel teljesen az üveg belsejébe nyomta, úgy hogy a dugó leesett az üveg aljára, majd valahonnan előhúzott egy szemeteszsákot, és megkérdezte társait, hogy ki tudják-e szedni a dugót a zsák segítségével. Hosszan próbálkoztak, ... <a class="read-more" href="/2010/10/dugo_az_uvegben/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Egy este Arszlán, Belián és Cipórián kedvenc csapszékükben beszélgettek. A borosüveg lassan kiürült, és Arszlán egy jópofa feladattal állt elő. Előbb az üveg dugóját kis kézimunkával és ütögetéssel teljesen az üveg belsejébe nyomta, úgy hogy a dugó leesett az üveg aljára, majd valahonnan előhúzott egy szemeteszsákot, és megkérdezte társait, hogy ki tudják-e szedni a dugót a zsák segítségével.</p>
<p>Hosszan próbálkoztak, aztán valamelyikük előállt a megoldással.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/10/dugo_az_uvegben/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>8</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Post Mortem: IPhone vs. PC</title>
		<link>/2010/04/post_mortem_iphone_vs_pc/</link>
					<comments>/2010/04/post_mortem_iphone_vs_pc/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-Maya]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 08 Apr 2010 08:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[gyakorlati]]></category>
		<category><![CDATA[könnyű]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2010/04/08/post_mortem_iphone_vs_pc</guid>

					<description><![CDATA[Bár a blog sajnos úgy tűnik végképp teljes érdektelenségbe fulladt, a következő &#8211; élet által írt &#8211; problémát kár lenne kihagyni. Lehet ez az utolsó szög&#8230; Adva van Encsé, akinek IPhone-ján és a laptopján is be van állítva, hogy ugyanolyan időközönként, mondjuk 10 percenként csekkolja a leveleket ugyanazon a szerveren. Minden levelet kijelzi mindkét készülék, de persze hol az egyik, ... <a class="read-more" href="/2010/04/post_mortem_iphone_vs_pc/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;">Bár a blog sajnos úgy tűnik végképp teljes érdektelenségbe fulladt, a következő &#8211; élet által írt &#8211; problémát kár lenne kihagyni. Lehet ez az utolsó szög&#8230;</p>
<p style="text-align: justify;">Adva van Encsé, akinek IPhone-ján és a laptopján is be van állítva, hogy ugyanolyan időközönként, mondjuk 10 percenként csekkolja a leveleket ugyanazon a szerveren. Minden levelet kijelzi mindkét készülék, de persze hol az egyik, hol a másik fog előbb csipogni. Illetve Encsé bevallása szerint szinte mindig a <strike>szifon</strike> IPhone csipog először. Vajon csak ugrat, vagy előfordulhat ez?</p>
<blockquote>
<p style="text-align: justify;">Arszlán, Belián és Cipórián mindeközben lassan ellovagoltak a lenyugvó nap felé. Sziluettjük belemosódott a felvert porfelhőbe. Feljött a Hold, és csodálkozva nézte a nyomukat, mely a látóhatárig és talán azon is túl vezetett a csillogó szürke homokban. Csendben elmosolyodott&#8230;</p>
<p style="text-align: justify;">&nbsp;</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/04/post_mortem_iphone_vs_pc/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>9</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>&#8220;Nézd és mondd&#8221; sorozatok</title>
		<link>/2010/03/nezd_es_mondd_sorozatok/</link>
					<comments>/2010/03/nezd_es_mondd_sorozatok/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-Maya]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 16 Mar 2010 06:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[ismeretterjesztő]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2010/03/16/nezd_es_mondd_sorozatok</guid>

					<description><![CDATA[Az előző posztban szereplő sorozat egy speciális esete az &#34;nézd és mondd&#34; (angolul &#34;look and say&#34;) szabállyal képezhető sorozatoknak, melyekkel John Horton Conway zseniális brit matematikus sokat foglalkozott. Nem véletlenül ismerős Conway neve, hiszen &#8211; sok más izgalmas dolog mellett &#8211; az Életjáték felfedezője is ő. Nézzünk egy példát, hogy is működik a dolog: induljunk ki a következő kezdeti értékből: ... <a class="read-more" href="/2010/03/nezd_es_mondd_sorozatok/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;">Az előző posztban szereplő sorozat egy speciális esete az &quot;nézd és mondd&quot; (angolul &quot;look and say&quot;) szabállyal képezhető sorozatoknak, melyekkel John Horton Conway zseniális brit matematikus sokat foglalkozott. Nem véletlenül ismerős Conway neve, hiszen &#8211; sok más izgalmas dolog  mellett &#8211; az <a href="http://hu.wikipedia.org/wiki/%C3%89letj%C3%A1t%C3%A9k">Életjáték</a>  felfedezője is ő.</p>
<p>Nézzünk egy példát, hogy is működik a dolog:</p>
<ul>
<li>induljunk ki a következő kezdeti értékből: 11</li>
<li>11 az &quot;két egyes&quot;, tehát a következő elem 21,</li>
<li>21 az &quot;egy kettes, egy egyes&quot;, azaz 1211</li>
<li>1211 pedig &quot;egy egyes, egy kettes, két egyes&quot;, tehát 111221</li>
<li>stb.</li>
</ul>
<p style="text-align: justify;">Conway tett néhány érdekes megállapítást az ilyen típusú sorozatokról:</p>
<ul>
<li>A számjegyek között az 1,2,3-on kívül más nem fordul elő, hacsak a kezdőértékben nem volt 3-nál hosszabb ugyanabból a számjegyből egymás mellett, vagy eleve magasabb számjegy.</li>
<li>A sorozat tagjainak hossza (kivéve a 22, 22, 22,&#8230; degenerált esetet), a kezdőértéktől függetlenül határ nélkül növekszik.</li>
<li>A szomszédos tagok hosszának aránya ekkor közelítőleg 1,30357&#8230;-hez tart, melyet Conway-féle konstansnak hívnak.</li>
</ul>
<p>A Conway konstans egyébként meghatározható egy 71-ed fokú polinom egyetlen pozitív valós gyökeként. <a href="http://mathworld.wolfram.com/ConwaysConstant.html">Lásd itt</a>.</p>
<h2>Az audioaktív bomlás csodálatos kémiája</h2>
<p style="text-align: justify;">Ez mind szép és jó, de Conway nem állt meg itt, hanem egész saját univerzumot kreált ezeknek a sorozatoknak. Észrevette ugyanis, hogy a sorozat tagjai előbb-utóbb szétbomlanak olyan &#8211; általa &quot;eleminek&quot; nevezett &#8211; részekre, melyek utána már nem lépnek egymással &quot;kölcsönhatásba&quot;. Egészen pontosan 92 db ilyen &quot;elem&quot; létezik feltéve, hogy csak 1,2,3 számjegyek szerepelnek. Ezeket az elemeket a kémia elemek mintájára nevezte el hidrogéntől az uránig. Ha megengedünk 3-nál nagyobb számjegyeket is, akkor még néhány &quot;transzurán&quot; elemmel bővül a kínálat.</p>
<p style="text-align: justify;">Minden fenti sorozatban a tagok egy idő után &quot;elemi&quot; részekből álló &quot;vegyületekké&quot; esnek szét. Ezen túlmenően, az elemek relatív gyakorisága fix, jól meghatározott számokhoz konvergál. Például minden tizenegyedik atom a leggyakoribb &quot;elem&quot;, a hidrogén, ha kellően hosszú (többmillió atomból álló) tagokat nézünk.</p>
<p>További információ a <a href="http://mathworld.wolfram.com/LookandSaySequence.html">Mathworldön</a>.</p>
<p>Ja és ha valakinek meglenne az eredeti Conway cikk, vagy valamelyik reinkarnációja, hálás lennék, ha megosztaná velem <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> (lásd irodalomjegyzék az előző linken).</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/03/nezd_es_mondd_sorozatok/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Megfejtésért ingyensör!</title>
		<link>/2010/03/megfejtesert_ingyensor/</link>
					<comments>/2010/03/megfejtesert_ingyensor/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-Maya]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 11 Mar 2010 09:30:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[könnyű]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2010/03/11/megfejtesert_ingyensor</guid>

					<description><![CDATA[A sok nehéz, számolgatós matematikai feladat után lássunk most néhány egyszerűbbet. Íme az első. Utazásai során Arszlán egyszer elvetődött egy félreeső városka kocsmájába. A söntés mellett egy táblán a következő feliratra lett figyelmes: 11 21 1211 111221 312211 13112221 A kocsmáros elárulta, hogy mindenki aki a sorozat következő elemét helyesen fel tudja írni a táblára, az a ház vendége egy ... <a class="read-more" href="/2010/03/megfejtesert_ingyensor/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><em>A sok nehéz, számolgatós matematikai feladat után lássunk most néhány egyszerűbbet. Íme az első.</em></p>
<p style="text-align: justify;">Utazásai során Arszlán egyszer elvetődött egy félreeső városka kocsmájába. A söntés mellett egy táblán a következő feliratra lett figyelmes:</p>
<blockquote>
<p style="text-align: center;">11</p>
<p style="text-align: center;">21</p>
<p style="text-align: center;">1211</p>
<p style="text-align: center;">111221</p>
<p style="text-align: center;">312211</p>
<p style="text-align: center;">13112221</p>
</blockquote>
<p style="text-align: justify;">A kocsmáros elárulta, hogy mindenki aki a sorozat következő elemét helyesen fel tudja írni a táblára, az a ház vendége egy italra. Arszlán bár fáradt volt az egész napos utazástól, nem volt rest és gyorsan kitalálta a megoldást.</p>
<p style="text-align: justify;">Nos, mit írt hősünk a táblára? Mi a szabályszerűség ebben a sorozatban?</p>
<p style="text-align: justify;"><em>Csak hardcore rajongóknak (ezek a kérdések már nem is olyan könnyűek):</em></p>
<div class="spoiler">
<ul>
<li>Meddig nőhet az elemek hossza ahogy haladunk előre a sorozatban? Tudunk-e valamit mondani a növekedés üteméről?</li>
<li>Mit tudunk mondani a számjegyek előfordulásáról a sorozat elemeiben?</li>
<li>Meg tudjuk-e adni a sorozat következő elemét képlettel?</li>
<li>Mi a helyzet a fentiekkel más kezdőérték esetén?</li>
</ul>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/03/megfejtesert_ingyensor/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>A titkos terv</title>
		<link>/2010/03/a_titkos_terv/</link>
					<comments>/2010/03/a_titkos_terv/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-Maya]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 04 Mar 2010 06:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[nehéz]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2010/03/04/a_titkos_terv</guid>

					<description><![CDATA[Ez még abban az időben történt, amikor a számítógépeket nem volt olyan egyszerű rákötni projektorra és a prezentációkat irásvetítő fóliára kellett szerkeszteni. Cipóriánnak eszébe jutott egy zseniális terv a városi bank kirablására. Nagyon szerette volna cinkostársainak megmutatni tervét, mely oly zseniálisan egyszerű volt, hogy egy oldalra ráfért az egész. Cipórián viszont nagyon félt, hogy rivális csoportok vagy esetleg a rendőrség ... <a class="read-more" href="/2010/03/a_titkos_terv/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;">Ez még abban az időben történt, amikor a számítógépeket nem volt olyan egyszerű rákötni projektorra és a prezentációkat irásvetítő fóliára kellett szerkeszteni.</p>
<p style="text-align: justify;">Cipóriánnak eszébe jutott egy zseniális terv a városi bank kirablására. Nagyon szerette volna cinkostársainak megmutatni tervét, mely oly zseniálisan egyszerű volt, hogy egy oldalra ráfért az egész. Cipórián viszont nagyon félt, hogy rivális csoportok vagy esetleg a rendőrség kezébe kerülhetnek a tervek. Így azt találta ki, hogy több fóliát fog használni, melyek egymásra téve (és átvilágítva) pont a kívánt ábrát adják ki. Úgy gondolta, hogy maximum két fóliát esetleg ellophatnak tőle, ezért úgy szerkesztette meg őket, hogy bármelyik kettőt kivéve a csomagból abból a két fóliából semmilyen információt ne lehessen megtudni a tervéről.</p>
<p>Hogy csinálhatta?</p>
<p><span id="more-1807203"></span></p>
<h3>Megjegyzések</h3>
<p style="text-align: justify;">Az egyszerűség kedvéért feltehető, hogy csak fekete-fehér, vagy esetleg szürkeskálás ábráról van szó. Az ábrát vehetjük diszkrét pontokból (pixelekből) állónak.&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;">Az eredményül kapott ábrának (ha az összes fóliát egymásra rakjuk) nem kell feltétlenül nagyon kontrasztosnak vagy élesnek lennie, a lényeg, hogy felismerhető legyen.</p>
<p style="text-align: justify;">Minden fóliát fel kell használni!</p>
<p style="text-align: justify;">Mivel ez nem egy olyan egyszerű, magától értetődő feladat, tessék nyugodtan ötletelni a kommentekben!</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/03/a_titkos_terv/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>10</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Arszlán és a háremhölgyek</title>
		<link>/2010/02/arszlan_es_a_haremholgyek/</link>
					<comments>/2010/02/arszlan_es_a_haremholgyek/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[encse]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 18 Feb 2010 11:50:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[16_éven_felülieknek]]></category>
		<category><![CDATA[algoritmus]]></category>
		<category><![CDATA[nehéz]]></category>
		<category><![CDATA[valószínűségszámítás]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2010/02/18/arszlan_es_a_haremholgyek</guid>

					<description><![CDATA[Jóval a királylányos kaland előtt Arszlán a török szultán segítségére volt valamely gaztett elkövetésében, amelynek részleteit mára már homály fedi. Fizetségül és hálája jeléül a szultán egy hölgyet ajánlott Arszlánnak saját háreméből. A hölgyek egymás után jöttek be a palotába, Arszlán pedig egyesével eldönthette, hogy megelégszik-e az adott hölggyel, vagy inkább megnézi a következőt. Mivel utólag vissza már nem hívhatott ... <a class="read-more" href="/2010/02/arszlan_es_a_haremholgyek/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Jóval a királylányos kaland előtt Arszlán a török szultán segítségére volt valamely gaztett elkövetésében, amelynek részleteit mára már homály fedi. Fizetségül és hálája jeléül a szultán egy hölgyet ajánlott Arszlánnak saját háreméből.</p>
<p>A hölgyek egymás után jöttek be a palotába, Arszlán pedig egyesével eldönthette, hogy megelégszik-e az adott hölggyel, vagy inkább megnézi a következőt. Mivel utólag vissza már nem hívhatott hölgyeket, mindössze annyit tehetett, hogy előbb felmérte a háremet az első néhány lány megtekintésével, és ezután kiválasztotta az első olyat, aki szebb volt az addigiaknál.</p>
<p>Természetesen, ha túl sok lányt nézett volna meg az elején, akkor a végén talán egy csinosabb sem lett volna náluk, így nagyon is fontos ennek az előzetes felmérési szakasznak a hossza.</p>
<p>Ha tudjuk, hogy a háremben 300 lány volt, és teljesen véletlenszerű sorrendben vonultak fel, hány lányból álljon a felmérés ahhoz, hogy a legnagyobb legyen az esély a legszebb kiválasztására?</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/02/arszlan_es_a_haremholgyek/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>8</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Arszlán halálos ajtói</title>
		<link>/2010/02/arszlan_halalos_ajtoi/</link>
					<comments>/2010/02/arszlan_halalos_ajtoi/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[encse]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 15 Feb 2010 17:41:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[16_éven_felülieknek]]></category>
		<category><![CDATA[valószínűségszámítás]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2010/02/15/arszlan_halalos_ajtoi</guid>

					<description><![CDATA[Történt egyszer, hogy Arszlán egy televíziós vetélkedőn eljutott a döntőig. A műsorvezető felkínált neki három ajtót, amelyikből bármelyiket választhatta, azonban jó előre felhívták a figyelmét arra, hogy a három ajtóból csak egy rejti a játék fődíját (a király világszép lányát), a másik kettő mögött oroszlánok és mindenféle válogatott kínzások várják. Jó, hát ez egy amolyan középkori vetélkedő volt, de ha ... <a class="read-more" href="/2010/02/arszlan_halalos_ajtoi/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Történt egyszer, hogy Arszlán egy televíziós vetélkedőn eljutott a döntőig. A műsorvezető felkínált neki három ajtót, amelyikből bármelyiket választhatta, azonban jó előre felhívták a figyelmét arra, hogy a három ajtóból csak egy rejti a játék fődíját (a király világszép lányát), a másik kettő mögött oroszlánok és mindenféle válogatott kínzások várják. Jó, hát ez egy amolyan középkori vetélkedő volt, de ha én mondom, akkor elhihetitek, hogy tényleg szórul szóra ez történt&#8230;</p>
<p>Arszlán rábökött az egyik ajtóra, aztán a porondmester kinyitott egy másikat, amiről viszont előre megmondta, hogy nem a királylány lesz mögötte.</p>
<p>Ezután Arszlán még egyszer meggondolhatta, hogy kitart-e az eredeti ajtó mellett, vagy mégis inkább áttér a harmadikra.</p>
<p>Attól teljesen függetlenül, hogy mit választott végül, hiszen tudjuk, hogy azóta is él és virul, arra vagyunk kíváncsiak, hogy mi lett volna a helyes döntés&#8230; Hogyan okoskodhatott?</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/02/arszlan_halalos_ajtoi/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>12</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Túl sok a jóból</title>
		<link>/2010/02/tul_sok_a_jobol_1/</link>
					<comments>/2010/02/tul_sok_a_jobol_1/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-Maya]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 08 Feb 2010 10:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[közepes]]></category>
		<category><![CDATA[számolgatós]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2010/02/08/tul_sok_a_jobol_1</guid>

					<description><![CDATA[Középiskolában azt tanultuk, hogy másodfokú egyenletnek legfeljebb 2 db valós gyöke lehet. Így volt ezzel Arszlán is, ám egy nap a következő különös egyenlet jött vele szembe: Észrevette, hogy mivel az egyenlet szimmetrikus a három paraméterre, az általánosság megsértése nélkül feltehető, hogy a&#60;b&#60;c. Ezenkívül szembeötlő, hogy x=a, x=b, és x=c is mind megoldásai az egyenletnek. Pedig ez egy másodfokú egyenlet! ... <a class="read-more" href="/2010/02/tul_sok_a_jobol_1/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;">Középiskolában azt tanultuk, hogy másodfokú egyenletnek legfeljebb 2 db valós gyöke lehet. Így volt ezzel Arszlán is, ám egy nap a következő különös egyenlet jött vele szembe:</p>
<p style="text-align: center;"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-2389641" src="/wp-content/uploads/2010/02/egyenlet1.png" alt="egyenlet1" width="300" height="32" /></p>
<p style="text-align: justify;">Észrevette, hogy mivel az egyenlet szimmetrikus a három paraméterre, az általánosság megsértése nélkül feltehető, hogy a&lt;b&lt;c. Ezenkívül szembeötlő, hogy x=a, x=b, és x=c is mind megoldásai az egyenletnek. Pedig ez egy másodfokú egyenlet! Hogy lehet ez?</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/02/tul_sok_a_jobol_1/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Légymászóka</title>
		<link>/2010/02/legymaszoka/</link>
					<comments>/2010/02/legymaszoka/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-Maya]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 01 Feb 2010 06:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[könnyű]]></category>
		<category><![CDATA[olvasói]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2010/02/01/legymaszoka</guid>

					<description><![CDATA[A postafiókunk áttúrása után találtam a következő feladatot, melyet EÖ küldött. Köszönjük! Van egy hengeres alakú üvegpohár (Beliánnak :D), a külsején, a palást tetszőleges A pontjában egy légy, észrevesz a pohár belső palástjának felületén a B pontban egy kis szörpmaradványt. Hogyan jut el a legrövidebb úton A pontból B pontba? Milyen alakú a megtett pálya, ha nem repül, hanem mászik? ... <a class="read-more" href="/2010/02/legymaszoka/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;">A postafiókunk áttúrása után találtam a következő feladatot, melyet EÖ küldött. Köszönjük!</p>
<blockquote>
<p style="text-align: justify;">Van egy hengeres alakú üvegpohár (Beliánnak :D), a külsején, a palást tetszőleges A pontjában egy légy, észrevesz a pohár belső palástjának felületén a B pontban egy kis szörpmaradványt. Hogyan jut el a legrövidebb úton A pontból B pontba? Milyen alakú a megtett pálya, ha nem repül, hanem mászik?</p>
</blockquote>
<p>Bónusz feladat: ugyanez pohár helyett Menger-szivaccsal <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/1f600.png" alt="😀" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p>(Bónusz 2: légy helyett Menger-szivaccsal&#8230;)</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/02/legymaszoka/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>6</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>3 kupac gyufa</title>
		<link>/2010/01/3_kupac_gyufa/</link>
					<comments>/2010/01/3_kupac_gyufa/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[encse]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 25 Jan 2010 06:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[algoritmus]]></category>
		<category><![CDATA[gyufa]]></category>
		<category><![CDATA[kétszemélyes]]></category>
		<category><![CDATA[nehéz]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2010/01/25/3_kupac_gyufa</guid>

					<description><![CDATA[Egyik este a kocsmában Beliánék a következő játékot játszották. Belián elővett egy doboz gyufát, majd három kupacba rendezte a szálakat úgy, hogy az egyikbe 3, a másikba 4 a harmadikba pedig 5 szál jutott. A játékot két személy játssza, és felváltva választanak egy kupacot, majd abból tetszés szerint néhány szál gyufát elvesznek maguknak. Ezután a másik játékos jön, ő is ... <a class="read-more" href="/2010/01/3_kupac_gyufa/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Egyik este a kocsmában Beliánék a következő játékot játszották. Belián elővett egy doboz gyufát, majd három kupacba rendezte a szálakat úgy, hogy az egyikbe 3, a másikba 4 a harmadikba pedig 5 szál jutott.</p>
<p>A játékot két személy játssza, és felváltva választanak egy kupacot, majd abból tetszés szerint néhány szál gyufát elvesznek maguknak. Ezután a másik játékos jön, ő is választ, és elvesz annyit, amennyit akar. A lényeg, hogy egyszerre csak az egyik kupacból vehet el gyufát, és mindenképp legalább egyet el kell vennie.</p>
<p>A játékot az nyeri, aki az utolsó szál gyufát elveszi.</p>
<p>Beliánt néhány kör után ki kellett zárni, mert mindig ő nyert, így Arszlán és Cipórián közt folyt a verseny napkeltéig.</p>
<p>Kérdésünk az, hogy milyen trükköt ismerhetett Belián. Adjunk nyerő stratégiát a kezdő játékos számára. Mi a helyzet abban az esetben, ha az veszít, akinek az utolsó gyufát el kell vennie?</p>
<p> <span id="more-1698154"></span> </p>
<h3>Megoldás</h3>
<div class="spoiler">
<p>A kezdő játékosnak van nyerő stratégiája. Nincs más dolga, csak, hogy összexorolja a kupacban levő gyufák számát, és úgy vegyen el a kupacból, hogy lépései után a xor értéke mindig nulla legyen.</p>
<p>&oplus;-szal jelölve a xor műveletet, kezdetben 3 &oplus; 4 &oplus; 5 =&nbsp;2. Így az első  lépésnek választhatjuk az első kupacból két gyufa elvételét, hiszen így 1  &oplus; 4 &oplus; 5 =&nbsp;0 marad.</p>
<p>Ha nulla a xor értéke, akkor a rákövetkező játékos ezt mindenképp elrontja, és fordítva: ha nem nulla az érték, akkor van olyan lépés, amivel nullára állítható.</p>
<p>A győztes lépés előtt már csak egy kupac van, és úgy állítjuk a (most már egytagú) xort nullára, hogy minden gyufát elveszünk az asztalról.</p>
<p>A módszer működik több kupac esetén is, és akárhogy megválaszthatjuk a kezdetben a kupacokban levő gyufák számát. Ha a kezdeti xor értéke nem nulla, akkor az első, egyébként a második játékosnak lesz nyerő stratégiája.</p>
<p>A fordított játékszabályok esetén pontosan ez a  stratégia játszható egészen addig, amíg csak 1 olyan kupac nem marad,  amiben legalább két gyufa van. Ekkor ebből a kupacból kell annyit  elvenni, hogy az asztalon páratlan számú kupac maradjon, utána felváltva vesznek el a játékosok egy-egy gyufát, az utolsó az ellenfélnek marad, így ő veszít.</p>
<p>A részleteket a <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Nim">wikipedián</a> olvashatjátok, de egyedül sem nehéz belátni, hogy a módszer miért működik, ez egy jó gondolkodtató feladat lehet.</p>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/01/3_kupac_gyufa/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
