<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	>
<channel>
	<title>
	Hozzászólások ehhez: Hajótörés	</title>
	<atom:link href="/2009/12/hajotores/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/2009/12/hajotores/</link>
	<description>... a hoppá érzés fontosságáról ...</description>
	<lastBuildDate>Sun, 17 Jan 2010 19:47:38 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>
		Szerző: stremix		</title>
		<link>/2009/12/hajotores/#comment-122</link>

		<dc:creator><![CDATA[stremix]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 17 Jan 2010 19:47:38 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2009/12/18/hajotores#comment-122</guid>

					<description><![CDATA[Nekem fontosnak tűnik a térkép, mert ha pl csillagos az ég, akkor tudnak navigálni, mellesleg nem valami nagy súlyú egy darab papír.&lt;br /&gt;
Az a 4.5m nylon kötél érdekes lehet ha a 2x2-es műanyag fóliából akarunk vitorlát csinálni.&lt;br /&gt;
A cápariasztót nem értem. Ha riaszt, akkor mi van? Nem nyúlkálunk a vízbe? Vagy addig nem horgászunk? Ehhez nem értek.&lt;br /&gt;
A pénz, a gyufa, a benzin és a cigi (és talán a rum) jók lehetnek arra, hogy jelezzenek ha jön egy hajó... Hát mondjuk a kis rádió is alkalmas lehet arra, hogy észleljék egy hajó rádióját, és hallhatják, hogy merre járnak stb.&lt;br /&gt;
A hálót pedig megtartanám. Végülis egy szigetre igyekeznek.]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Nekem fontosnak tűnik a térkép, mert ha pl csillagos az ég, akkor tudnak navigálni, mellesleg nem valami nagy súlyú egy darab papír.<br />
Az a 4.5m nylon kötél érdekes lehet ha a 2&#215;2-es műanyag fóliából akarunk vitorlát csinálni.<br />
A cápariasztót nem értem. Ha riaszt, akkor mi van? Nem nyúlkálunk a vízbe? Vagy addig nem horgászunk? Ehhez nem értek.<br />
A pénz, a gyufa, a benzin és a cigi (és talán a rum) jók lehetnek arra, hogy jelezzenek ha jön egy hajó&#8230; Hát mondjuk a kis rádió is alkalmas lehet arra, hogy észleljék egy hajó rádióját, és hallhatják, hogy merre járnak stb.<br />
A hálót pedig megtartanám. Végülis egy szigetre igyekeznek.</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		Szerző: Morgó Muki		</title>
		<link>/2009/12/hajotores/#comment-121</link>

		<dc:creator><![CDATA[Morgó Muki]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Jan 2010 13:25:28 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2009/12/18/hajotores#comment-121</guid>

					<description><![CDATA[A gumicsónak és a víz a két első dolog, míg semmi szükség cigire, a pénzre és az olaj-benzin keverékre, ha a csónak nem motoros. Ha naponta 100km-t tudnak haladni, akkor 10 nap alatt érhetik el a szigetet. Ha csak 1 litert isznak fejenként és naponta, akkor 20 liter nem lesz elég, tehát valahonnan vizet kell szerezni, amire az átlátszó fólia jó lehet, kicsapódik rajta a pára. Tehát ez is kell, valamint valóban jó lehet vitorlának is. Ha feltételezzük, hogy az ivóvizet ilyen módon megoldottuk, akkor a következő az élelem, amihez kell a már meglévő csokoládé és konzerv + a horgászfelszerelés. Ha mindez megvan, akkor a vízben leselkedő veszély miatt kell a cápariasztó, de semmi szükség moszkító hálóra, az óceánon nincsenek szúnyogok. Ha tudunk térképet olvasni, akkor ezek után jön a térkép, iránytű és szextáns, de ha ez utóbbit senki sem tudja használni, akkor ez is a felesleges dolgok listájára kerül. A borotválkozó tükör valóban jó jelzőnek, tehát az is kell, de a pia is jól jöhet. Persze nem meginni, hanem fertőtleníteni, ha véletlenül valaki megsebesül. A gyufa és a rádió hasznossága erősen kétséges, hiszen az óceánon a gumicsónakban nem tudunk tüzet rakni, azt csak akkor vinném, ha nem tudnám, lakott-e a sziget és csak ekkor van értelme a hálónak is. A rádióval csak hallgatni tudom az adást, tehát esetleg arra lehet jó, hogy megtudjam keresnek-e és ha igen, akkor merre. A kötelet meg beraknám, mert akármikor jól jöhet.]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>A gumicsónak és a víz a két első dolog, míg semmi szükség cigire, a pénzre és az olaj-benzin keverékre, ha a csónak nem motoros. Ha naponta 100km-t tudnak haladni, akkor 10 nap alatt érhetik el a szigetet. Ha csak 1 litert isznak fejenként és naponta, akkor 20 liter nem lesz elég, tehát valahonnan vizet kell szerezni, amire az átlátszó fólia jó lehet, kicsapódik rajta a pára. Tehát ez is kell, valamint valóban jó lehet vitorlának is. Ha feltételezzük, hogy az ivóvizet ilyen módon megoldottuk, akkor a következő az élelem, amihez kell a már meglévő csokoládé és konzerv + a horgászfelszerelés. Ha mindez megvan, akkor a vízben leselkedő veszély miatt kell a cápariasztó, de semmi szükség moszkító hálóra, az óceánon nincsenek szúnyogok. Ha tudunk térképet olvasni, akkor ezek után jön a térkép, iránytű és szextáns, de ha ez utóbbit senki sem tudja használni, akkor ez is a felesleges dolgok listájára kerül. A borotválkozó tükör valóban jó jelzőnek, tehát az is kell, de a pia is jól jöhet. Persze nem meginni, hanem fertőtleníteni, ha véletlenül valaki megsebesül. A gyufa és a rádió hasznossága erősen kétséges, hiszen az óceánon a gumicsónakban nem tudunk tüzet rakni, azt csak akkor vinném, ha nem tudnám, lakott-e a sziget és csak ekkor van értelme a hálónak is. A rádióval csak hallgatni tudom az adást, tehát esetleg arra lehet jó, hogy megtudjam keresnek-e és ha igen, akkor merre. A kötelet meg beraknám, mert akármikor jól jöhet.</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		Szerző: csakazertse		</title>
		<link>/2009/12/hajotores/#comment-120</link>

		<dc:creator><![CDATA[csakazertse]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 18 Dec 2009 12:17:41 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2009/12/18/hajotores#comment-120</guid>

					<description><![CDATA[Ha tényleg a vízben vannak, és azon gondolkoznak, hogy hányadik is legyen a csónak a sorrendben, akkor esetleg amíg a többi kiforr, addig is használják a cápariasztót ..&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Amikor én hallottam teambuildingen hasonlót, akkor a végén ráadásul megosztották a megfejtést is, amiről kiderült, hogy valójában amerikai űrhajósokra vonatkozott - ami azért persze kicsit más eset, a fentieknél várhatóan rövidebb kifutással.]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Ha tényleg a vízben vannak, és azon gondolkoznak, hogy hányadik is legyen a csónak a sorrendben, akkor esetleg amíg a többi kiforr, addig is használják a cápariasztót ..</p>
<p>Amikor én hallottam teambuildingen hasonlót, akkor a végén ráadásul megosztották a megfejtést is, amiről kiderült, hogy valójában amerikai űrhajósokra vonatkozott &#8211; ami azért persze kicsit más eset, a fentieknél várhatóan rövidebb kifutással.</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		Szerző: graymonkey		</title>
		<link>/2009/12/hajotores/#comment-119</link>

		<dc:creator><![CDATA[graymonkey]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 18 Dec 2009 08:11:53 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2009/12/18/hajotores#comment-119</guid>

					<description><![CDATA[Nahát örülök, hogy a blog ilyen hatással van rád. Valójában az egészet csak azért indítottuk, mert főállásban a könyv kiadójánál dolgozunk a marketing osztályon...]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Nahát örülök, hogy a blog ilyen hatással van rád. Valójában az egészet csak azért indítottuk, mert főállásban a könyv kiadójánál dolgozunk a marketing osztályon&#8230;</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		Szerző: terasz9		</title>
		<link>/2009/12/hajotores/#comment-118</link>

		<dc:creator><![CDATA[terasz9]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 18 Dec 2009 07:49:40 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2009/12/18/hajotores#comment-118</guid>

					<description><![CDATA[A vízben fetrengve nagy valószínűséggel biztosra mondható, hogy első helyen a csónak szerepel, közvetlen mögötte a vízzel. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Mivel pont az ivóvíz a szűk keresztmetszet, igencsak spórolva ez azt jelenti, hogy maximum egy hetük van elérni a szigetet, vagy felvetetni magukat egy hajóra (erre kellhet pl. a borotválkozótükör, hogy jelezzenek vele)&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Hasonló okból fontos még a szextáns és a térkép.&lt;br /&gt;
Tekintettel arra, hogy hét napot kibírnak étlen, a csoki-konzerv annyira nem fontos, elég a halászfelszerelés is cápariasztóval.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
A kötélnek és a fóliának akkor van értelme, ha &quot;vitorlázni akarnak&quot; vele, ez esetben valamelyiknek el kell játszani az árbóc szerepét - mert rúd nincs.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
A benya-cigi-gyufa-háló-rádió maradhat a helyszínen (bár ha a rádióval kommunikálni lehet, akkor kell)&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Az utolsó pedig minden bizonnyal a pénz, valamint közvetlen előtte az alkohol, amit jelen esetben nem (máskor minden bizonnyal szívesen) fogyaszthatnak el, lévén drasztikusan dehidratálja a szervezetet.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Én egyébként beletennék a felsorolásba egy kemény megkötést is, ami szerint maximum felét lehet elcipelni, vagy valami ilyesmi. Kíváncsi vagyok más gondolatmenetére is.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
(ja, és még valami, ami kicsit OFF: tegnap együltő helyemben végigolvastam a 15 éves kapitányt)]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>A vízben fetrengve nagy valószínűséggel biztosra mondható, hogy első helyen a csónak szerepel, közvetlen mögötte a vízzel. </p>
<p>Mivel pont az ivóvíz a szűk keresztmetszet, igencsak spórolva ez azt jelenti, hogy maximum egy hetük van elérni a szigetet, vagy felvetetni magukat egy hajóra (erre kellhet pl. a borotválkozótükör, hogy jelezzenek vele)</p>
<p>Hasonló okból fontos még a szextáns és a térkép.<br />
Tekintettel arra, hogy hét napot kibírnak étlen, a csoki-konzerv annyira nem fontos, elég a halászfelszerelés is cápariasztóval.</p>
<p>A kötélnek és a fóliának akkor van értelme, ha &#8220;vitorlázni akarnak&#8221; vele, ez esetben valamelyiknek el kell játszani az árbóc szerepét &#8211; mert rúd nincs.</p>
<p>A benya-cigi-gyufa-háló-rádió maradhat a helyszínen (bár ha a rádióval kommunikálni lehet, akkor kell)</p>
<p>Az utolsó pedig minden bizonnyal a pénz, valamint közvetlen előtte az alkohol, amit jelen esetben nem (máskor minden bizonnyal szívesen) fogyaszthatnak el, lévén drasztikusan dehidratálja a szervezetet.</p>
<p>Én egyébként beletennék a felsorolásba egy kemény megkötést is, ami szerint maximum felét lehet elcipelni, vagy valami ilyesmi. Kíváncsi vagyok más gondolatmenetére is.</p>
<p>(ja, és még valami, ami kicsit OFF: tegnap együltő helyemben végigolvastam a 15 éves kapitányt)</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
