<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>algoritmus &#8211; Fogaskerék</title>
	<atom:link href="/tag/algoritmus/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>... a hoppá érzés fontosságáról ...</description>
	<lastBuildDate>Thu, 18 Feb 2010 11:50:00 +0000</lastBuildDate>
	<language>hu</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>Arszlán és a háremhölgyek</title>
		<link>/2010/02/arszlan_es_a_haremholgyek/</link>
					<comments>/2010/02/arszlan_es_a_haremholgyek/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[encse]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 18 Feb 2010 11:50:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[16_éven_felülieknek]]></category>
		<category><![CDATA[algoritmus]]></category>
		<category><![CDATA[nehéz]]></category>
		<category><![CDATA[valószínűségszámítás]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2010/02/18/arszlan_es_a_haremholgyek</guid>

					<description><![CDATA[Jóval a királylányos kaland előtt Arszlán a török szultán segítségére volt valamely gaztett elkövetésében, amelynek részleteit mára már homály fedi. Fizetségül és hálája jeléül a szultán egy hölgyet ajánlott Arszlánnak saját háreméből. A hölgyek egymás után jöttek be a palotába, Arszlán pedig egyesével eldönthette, hogy megelégszik-e az adott hölggyel, vagy inkább megnézi a következőt. Mivel utólag vissza már nem hívhatott ... <a class="read-more" href="/2010/02/arszlan_es_a_haremholgyek/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Jóval a királylányos kaland előtt Arszlán a török szultán segítségére volt valamely gaztett elkövetésében, amelynek részleteit mára már homály fedi. Fizetségül és hálája jeléül a szultán egy hölgyet ajánlott Arszlánnak saját háreméből.</p>
<p>A hölgyek egymás után jöttek be a palotába, Arszlán pedig egyesével eldönthette, hogy megelégszik-e az adott hölggyel, vagy inkább megnézi a következőt. Mivel utólag vissza már nem hívhatott hölgyeket, mindössze annyit tehetett, hogy előbb felmérte a háremet az első néhány lány megtekintésével, és ezután kiválasztotta az első olyat, aki szebb volt az addigiaknál.</p>
<p>Természetesen, ha túl sok lányt nézett volna meg az elején, akkor a végén talán egy csinosabb sem lett volna náluk, így nagyon is fontos ennek az előzetes felmérési szakasznak a hossza.</p>
<p>Ha tudjuk, hogy a háremben 300 lány volt, és teljesen véletlenszerű sorrendben vonultak fel, hány lányból álljon a felmérés ahhoz, hogy a legnagyobb legyen az esély a legszebb kiválasztására?</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/02/arszlan_es_a_haremholgyek/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>8</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>3 kupac gyufa</title>
		<link>/2010/01/3_kupac_gyufa/</link>
					<comments>/2010/01/3_kupac_gyufa/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[encse]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 25 Jan 2010 06:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[algoritmus]]></category>
		<category><![CDATA[gyufa]]></category>
		<category><![CDATA[kétszemélyes]]></category>
		<category><![CDATA[nehéz]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2010/01/25/3_kupac_gyufa</guid>

					<description><![CDATA[Egyik este a kocsmában Beliánék a következő játékot játszották. Belián elővett egy doboz gyufát, majd három kupacba rendezte a szálakat úgy, hogy az egyikbe 3, a másikba 4 a harmadikba pedig 5 szál jutott. A játékot két személy játssza, és felváltva választanak egy kupacot, majd abból tetszés szerint néhány szál gyufát elvesznek maguknak. Ezután a másik játékos jön, ő is ... <a class="read-more" href="/2010/01/3_kupac_gyufa/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Egyik este a kocsmában Beliánék a következő játékot játszották. Belián elővett egy doboz gyufát, majd három kupacba rendezte a szálakat úgy, hogy az egyikbe 3, a másikba 4 a harmadikba pedig 5 szál jutott.</p>
<p>A játékot két személy játssza, és felváltva választanak egy kupacot, majd abból tetszés szerint néhány szál gyufát elvesznek maguknak. Ezután a másik játékos jön, ő is választ, és elvesz annyit, amennyit akar. A lényeg, hogy egyszerre csak az egyik kupacból vehet el gyufát, és mindenképp legalább egyet el kell vennie.</p>
<p>A játékot az nyeri, aki az utolsó szál gyufát elveszi.</p>
<p>Beliánt néhány kör után ki kellett zárni, mert mindig ő nyert, így Arszlán és Cipórián közt folyt a verseny napkeltéig.</p>
<p>Kérdésünk az, hogy milyen trükköt ismerhetett Belián. Adjunk nyerő stratégiát a kezdő játékos számára. Mi a helyzet abban az esetben, ha az veszít, akinek az utolsó gyufát el kell vennie?</p>
<p> <span id="more-1698154"></span> </p>
<h3>Megoldás</h3>
<div class="spoiler">
<p>A kezdő játékosnak van nyerő stratégiája. Nincs más dolga, csak, hogy összexorolja a kupacban levő gyufák számát, és úgy vegyen el a kupacból, hogy lépései után a xor értéke mindig nulla legyen.</p>
<p>&oplus;-szal jelölve a xor műveletet, kezdetben 3 &oplus; 4 &oplus; 5 =&nbsp;2. Így az első  lépésnek választhatjuk az első kupacból két gyufa elvételét, hiszen így 1  &oplus; 4 &oplus; 5 =&nbsp;0 marad.</p>
<p>Ha nulla a xor értéke, akkor a rákövetkező játékos ezt mindenképp elrontja, és fordítva: ha nem nulla az érték, akkor van olyan lépés, amivel nullára állítható.</p>
<p>A győztes lépés előtt már csak egy kupac van, és úgy állítjuk a (most már egytagú) xort nullára, hogy minden gyufát elveszünk az asztalról.</p>
<p>A módszer működik több kupac esetén is, és akárhogy megválaszthatjuk a kezdetben a kupacokban levő gyufák számát. Ha a kezdeti xor értéke nem nulla, akkor az első, egyébként a második játékosnak lesz nyerő stratégiája.</p>
<p>A fordított játékszabályok esetén pontosan ez a  stratégia játszható egészen addig, amíg csak 1 olyan kupac nem marad,  amiben legalább két gyufa van. Ekkor ebből a kupacból kell annyit  elvenni, hogy az asztalon páratlan számú kupac maradjon, utána felváltva vesznek el a játékosok egy-egy gyufát, az utolsó az ellenfélnek marad, így ő veszít.</p>
<p>A részleteket a <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Nim">wikipedián</a> olvashatjátok, de egyedül sem nehéz belátni, hogy a módszer miért működik, ez egy jó gondolkodtató feladat lehet.</p>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/01/3_kupac_gyufa/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Lámpák és kapcsolók III</title>
		<link>/2009/11/lampak_es_kapcsolok_iii/</link>
					<comments>/2009/11/lampak_es_kapcsolok_iii/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[encse]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 30 Nov 2009 08:36:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[algoritmus]]></category>
		<category><![CDATA[közepes]]></category>
		<category><![CDATA[olvasói]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2009/11/30/lampak_es_kapcsolok_iii</guid>

					<description><![CDATA[Az alábbi feliratot Cooldavee-nek köszönhetjük. Barátaink sajnos valahol elszámolták magukat, így nem menekültek meg a börtönből. Egy harmadik alkalommal azonban az állami ünnepségek alkalmával új lehetőséghez jutottak. Az őrök az elnök úr parancsára, ezúttal egy nagy lámpafalat szereltek fel a börtön egyik épületének oldalára. A lámpák négyzet alakban, egymás fölött és mellett helyezkedtek el, hasonlóan egy mátrix elemeihez. A mátrix ... <a class="read-more" href="/2009/11/lampak_es_kapcsolok_iii/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Az alábbi feliratot Cooldavee-nek köszönhetjük.</p>
<p>Barátaink sajnos valahol elszámolták magukat, így <a href="http://fogaskerek.blog.hu/2009/11/20/lampak_es_kapcsolok_ii">nem menekültek meg</a> a börtönből. Egy harmadik alkalommal azonban az állami ünnepségek alkalmával új lehetőséghez jutottak.</p>
<p>Az őrök az elnök úr parancsára, ezúttal egy nagy lámpafalat szereltek fel a börtön egyik épületének oldalára. A lámpák négyzet alakban, egymás fölött és mellett helyezkedtek el, hasonlóan egy mátrix elemeihez.</p>
<p>A mátrix minden sorához és oszlopához tartozott egy-egy kapcsoló, amivel az egész sor, illetve oszlop összes lámpáját egyszerre lehetett átállítani: ha a lámpa eddig ki volt kapcsolva, akkor bekapcsolni, és fordíva.</p>
<p>A játék ezúttal az volt, hogy minden rab, aki le tudja kapcsolni az összes lámpát, egy nap kimenőt kap az ünnepségekre. Minden próbálkozás előtt egy őr állította be a lámpákat, de természetesen úgy, hogy a kapcsolgatás sorrendjét a próbálkozó nem látta.</p>
<p>Barátaink ezt a lehetőséget használták ki arra, hogy végre megszökjenek a Lámpák és kapcsolók országából. Milyen algoritmust használhattak?</p>
<p> <span id="more-1562556"></span> </p>
<h2>Megoldás</h2>
<div class="spoiler">
<p>A kijelző bármely két sorára igaz az alábbi két állítás valamelyike:<br />a) az egymás fölötti lámpák ugyanabban az állásban vannak bennük;<br />b) az egymás fölötti lámpák ellentétes állásban vannak bennük.</p>
<p>Kezdetben ez nyilván teljesült, hiszen akkor minden lámpa le volt kapcsolva. A sorok és oszlopok kapcsolgatása pedig nem rontja el ezt a tulajdonságot.</p>
<p>Ezután egy jó megoldás pl. a következő: kapcsoljuk le az első sor minden lámpáját az oszlop kapcsolók segítségével, majd az esetleg fennmaradó, most már teljesen világító, sorokat kapcsoljuk le a sor kapcsolókkal.</p>
<p>Gumi fogaskerék díjat ezúttal nem tudok adni, mert szerintem nem sikerült elég jól megfogalmaznotok a fentieket. Különdíjat érdemel csakazértse <a href="http://csakazertse.freeweb.hu/lampak.php">szemléltetése</a>, amivel az algoritmus egyszerűen kidolgozható.</p>
</div>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2009/11/lampak_es_kapcsolok_iii/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>13</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Lámpák és kapcsolók II</title>
		<link>/2009/11/lampak_es_kapcsolok_ii/</link>
					<comments>/2009/11/lampak_es_kapcsolok_ii/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[encse]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 20 Nov 2009 09:58:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[algoritmus]]></category>
		<category><![CDATA[közepes]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2009/11/20/lampak_es_kapcsolok_ii</guid>

					<description><![CDATA[Arszlán, Belián és Cipórián 97 másik &#34;barátjával&#34; együtt volt bezárva valahol. Egy napon az őrök mindenkit felsorakoztattak az udvaron. &#8211; Emberek! Az elnök úr a születésnapjára való tekintettel mindenkinek kegyelmet igért, feltéve, hogy kiálljátok a következő próbát. Én ugyan egy cseppet sem bízom bennetek, de vezetőnk itt élet-halál ura, tehát tolmácsolom, amit nekem mondott. &#8211; Van egy szoba a hatos ... <a class="read-more" href="/2009/11/lampak_es_kapcsolok_ii/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Arszlán, Belián és Cipórián 97 másik &quot;barátjával&quot; együtt volt bezárva valahol. Egy napon az őrök mindenkit felsorakoztattak az udvaron.</p>
<blockquote>
<div class="parbeszed">
<p>&ndash; Emberek! Az elnök úr a születésnapjára való tekintettel mindenkinek kegyelmet igért, feltéve, hogy kiálljátok a következő próbát. Én ugyan egy cseppet sem bízom bennetek, de vezetőnk itt élet-halál ura, tehát tolmácsolom, amit nekem mondott.</p>
<p>&ndash; Van egy szoba a hatos szárnyon, amiben van két lámpa, és mindegyikhez egy-egy kapcsoló. Mostantól fogva időről-időre kiválasztok közületek valakit. Tetszőlegesen. Lehet, hogy valakit egymás után ötször is elviszek, lehet, hogy valakire jó ideig nem kerül sor. Előbb-utóbb azonban mindenkit kiválasztok majd. Ezt az embert beviszem a szobába, és engedem, hogy a kapcsolókon állítson, a lámpák világításáról meggyőződjön.</p>
<p>&ndash; Ha, és ez egy nagyon nagy HA, emberek&#8230; Ha ezután a rab azt mondja, hogy biztos benne, hogy már mind a százan megfordultatok a szobában, és tényleg eltalálja a dolgot, akkor másnap reggel mindenki amnesztiával hazamehet. Ha viszont téved, akkor, jómadarak, nincs több lehetőségetek.</p>
<p>&ndash; A továbbiakban teljesen elszeparálunk titeket egymástól, most azonban még kaptok egy kis időt arra, hogy tanácskozzatok.</p>
</div>
</blockquote>
<p>Ezután az őrök elvonultak, a rabok pedig összedugták a fejüket. Végül három barátunk állt elő a győztes javaslattal. Mi lehetett az?</p>
<p> <span id="more-1539014"></span> </p>
<h3>Megoldás</h3>
<div class="spoiler">
<p>Nagyjából összeraktátok, de álljon itt egy összefoglaló is.</p>
<h4>1. megoldás</h4>
<p>Arszlán a főnök, ő mindkét lámpát kapcsolgatni fogja, a többiek csak a &quot;kettes&quot; lámpát</p>
<p>Egy rab akkor kapcsolja fel a kettes lámpát, ha 1) még eddig nem kapcsolta fel, illetve ha 2) már korábban felkapcsolta, de azóta megváltozott az &quot;egyes&quot; lámpa állapota.</p>
<p>Arszlán a kettes lámpát mindig lekapcsolja, ebből tudja ugyanis meg, hogy legutóbbi látogatása óta jártak-e a szobában más rabok. Első látogatásakor átállítja az egyes lámpát is, hogy azok a rabok, akik esetleg előtte már jártak a szobában, újra kapcsolják fel a lámpájukat.</p>
<p>Az egész játék addig megy, amíg Arszlán össze nem számol 99 rabot.</p>
<p>Ez 100.000-es minta alapján kb. 10.520 látogatást vesz igénybe.</p>
<h4>2. megoldás</h4>
<p>A rabok a lámpák állásához hozzárendelnek egy kettes számrendszerbeli számot (felkapcsolt lámpa:1, lekapcsolt lámpa: 0).</p>
<p>Ha az éppen bekísért rab nem tudja növelni az értéket túlcsordulás nélkül, akkor nem csinál semmit, egyébként megnöveli az értéket eggyel, ezt viszont legfeljebb 4 alkalommal csinálja meg.</p>
<p>Arszlán a többiektől etérően viselkedik. Ő mindig 00-ra állítja a lámpákat és összeadja az eddig látott értékeket.</p>
<p>Namost. Attól függetlenül, hogy Arszlán első belépése előtt jártak-e már rabok a szobában vagy sem, Arszlán számlálója előbb utóbb el fogja érni a 4*98+1 =&nbsp;393-at. Ekkor azonban a skatulya elv alapján biztos lehet benne, hogy minden rab megfordult már a szobában legalább egy alkalommal.</p>
<p>A négyszeri kapcsolgatás azért szükséges, mert Arszlán nem ismeri a lámpák kezdőállapotát, így az első néhány (legfeljebb 3) kapcsolást nem tudja beszámítani az összegbe.</p>
<p>Az algoritmus futásideje, 100.000-es mintán vizsgálva kb. 13.909 látogatás&#8230;</p>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2009/11/lampak_es_kapcsolok_ii/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>34</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Láncolt lista</title>
		<link>/2009/11/lancolt_lista/</link>
					<comments>/2009/11/lancolt_lista/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-Maya]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 09 Nov 2009 07:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[algoritmus]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2009/11/09/lancolt_lista</guid>

					<description><![CDATA[Amikor Arszlán elmesélte a többieknek a múltkori fogdás feladványát, Beliánnak eszébe jutott erről egy másik trükkös feladat. &#8211; Képzeljétek el, egyszer mikor épp hosszabb szabadságomat töltöttem bent a hűvösön, az egyik foglár fura feladatot adott nekem. Bevitt egy szobába, ahol egy hatalmas kupacban nagyszemű, nehéz lánc volt feltornyozva. De tényleg rengeteg volt ott, több tonna is lehetett. &#8211; kezdte Belián. ... <a class="read-more" href="/2009/11/lancolt_lista/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;">Amikor Arszlán elmesélte a többieknek a múltkori fogdás feladványát, Beliánnak eszébe jutott erről egy másik trükkös feladat.</p>
<blockquote>
<div class="parbeszed">
<p style="text-align: justify;">&ndash; Képzeljétek el, egyszer mikor épp hosszabb szabadságomat töltöttem bent a hűvösön, az egyik foglár fura feladatot adott nekem. Bevitt egy szobába, ahol egy hatalmas kupacban nagyszemű, nehéz lánc volt feltornyozva. De tényleg rengeteg volt ott, több tonna is lehetett. &ndash; kezdte Belián.</p>
<p style="text-align: justify;">&ndash; Azután közölte, hogy az egész kupac igazából egy hosszú lánc. A kezembe is adta az egyik végét. A feladatom az volt, hogy megállapítsam, vajon véget ér-e valahol a lánc, vagy pedig önmagába visszacsatlakozik valahol.</p>
<p style="text-align: justify;">&ndash; De hát ez könnyű, csak végig kell nézni és ha van elágazás benne, akkor tudod, hogy körbeér valahol! &ndash; szólt közbe izgatottan Cipórián.</p>
<p style="text-align: justify;">&ndash; Sajnos ez nem ilyen egyszerű. &ndash; ingatta a fejét Belián. &ndash; Megtévesztésül ugyanis időről-időre beiktattak egy-egy elágazást a láncba. Persze a haladási irány meg volt jelölve, szóval nem volt kérdés, hogy merre megy tovább a lánc. De sose tudhattam, hogy éppen a lánc önmagába visszatérő hurkát látom, vagy csak egy vakvágányt.</p>
<p style="text-align: justify;">&ndash; És nem tudtad volna egyszerűen a szoba másik végébe átpakolni az egészet az elejéről kezdve? &ndash; vettette közbe Arszlán.</p>
<p style="text-align: justify;">&ndash; Á, borzasztó nehéz volt a lánc és nagyon hosszú is. Elárasztotta az egész szobát, nem tudtam volna rendesen elválasztani, hogy mi az amit már láttam és mi az amit nem. &ndash; ábrándította ki Belián. &#8211; Arra is gyorsan rájöttem, hogy ha egyszerűen csak az elejéről elindulva követem a láncot, akkor ítéletnapig is ott lehetek, ha tényleg kör van benne.</p>
<p style="text-align: justify;">&ndash; Végül a két cipőfűzőmből csináltam két jelölőt, és mire visszatért a foglár, már tudtam a választ, így jutalmul aznap este fejedelmien megvacsorázhattam. Mondhatom igen jól esett!</p>
</div>
</blockquote>
<p style="text-align: justify;">Vajon hogy csinálta?</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Update</strong>: A zsákutcákban is lehetnek kereszteződések, melyek úgy vannak jelölve, mintha a főágba csatlakoznának vissza. Sőt akár ténylegesen vissza is térhetnek a főágba egy másik zsákutca felől csatlakozva. Ettől független, hogy a főágon végülis van-e kör vagy nincs.</p>
<p><span id="more-1510140"></span></p>
<h3>Megoldás</h3>
<div class="spoiler">
<p style="text-align: justify;">A feladat &#8211; legalábbis szándékaink szerint <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> &#8211; izomorf a következővel: egy egyirányú láncolt listában állapítsuk meg, hogy van-e kör,&nbsp; konstans tár- és a lista hosszában lineáris időbonyolultság mellett. Shadowrunner <a href="http://fogaskerek.blog.hu/2009/11/09/lancolt_lista/fullcommentlist/1#c7632637">megoldása</a> volt az, amit kerestünk, vagyis hogy két különböző sebességgel mozgó mutatóval (cipőfűzővel) haladunk végig a listán (láncon) és a gyorsabb vagy a lista végére ér, ekkor nincs kör, vagy pedig utoléri lassabbat, ekkor pedig van kör. </p>
<p style="text-align: justify;">A feladat kissé zavaros bemutatásáért utólag is elnézést kérünk, hamut szórunk a fejünkre stb. Egyéni keretemből felajánlok egy éves Fogaskerék előfizetést annak aki egy jobb, érthetőbb fizikai analógiát ad erre a feladatra.</p>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2009/11/lancolt_lista/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>22</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Datolya szállítás</title>
		<link>/2009/11/datolya_szallitas/</link>
					<comments>/2009/11/datolya_szallitas/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[encse]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 05 Nov 2009 06:30:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Egyéb]]></category>
		<category><![CDATA[algoritmus]]></category>
		<category><![CDATA[közepes]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://fogaskerek.blog.hu/2009/11/05/datolya_szallitas</guid>

					<description><![CDATA[Belián nagybátyja, Buxtuc, afrikai kereskedő. Egyszer elhatározta, hogy 3000 kilónyi datolyáját nem helyben, hanem egy onnan 1000 kilométerre levő másik oázisban fogja értékesíteni, mert közismert, hogy ott a datolya sokkal jobb áron forog. A szállításhoz egyetlen öreg tevéjét akarta felhasználni, aminek a teherbírása 1000kg, és minden egyes km megtétele előtt elfogyaszt 1 kg datolyát. Sajnálatos, hogy a tevét teljesen felpakolva ... <a class="read-more" href="/2009/11/datolya_szallitas/">Read More</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Belián nagybátyja, Buxtuc, afrikai kereskedő. Egyszer elhatározta, hogy 3000 kilónyi datolyáját nem helyben, hanem egy onnan 1000 kilométerre levő másik oázisban fogja értékesíteni, mert közismert, hogy ott a datolya sokkal jobb áron forog.</p>
<p>A szállításhoz egyetlen öreg tevéjét akarta felhasználni, aminek a teherbírása 1000kg, és minden egyes km megtétele előtt elfogyaszt 1 kg datolyát. Sajnálatos, hogy a tevét teljesen felpakolva elér ugyan a másik oázisig, viszont közben az összes áru el is fogy&#8230;</p>
<p>Adódik az ötlet, hogy vigyünk el egy darabig valamennyi datolyát, pakoljuk le, majd forduljunk vissza a tevével, és hozzunk egy másik kupacot. Buxtuc, hogy a bevételt tovább növelje, unokaöccséhez Beliánhoz fordult segítségért, hogy számítsa ki azt a stratégiát, amivel a lehető legtöbb datolya átszállítható a sivatagon.</p>
<p>Mit válaszolt Belián a kérdésre?</p>
<p>(Frissítve: a feladat eredetileg 200kg datolyáról, 100km távról és egy 100kg-os teherbírású tevéről szólt. Ezt kijavítottam, mert így valamivel érdekesebb a probléma.)</p>
<p> <span id="more-1500669"></span> </p>
<h3>Megoldás</h3>
<div class="spoiler">
<p>A válasz 533 datolya. A szállítás három szakaszra bontható:</p>
<pre>
  --&gt;
&nbsp;&nbsp;&lt;--   --&gt; 
A --&gt; P &lt;-- Q --&gt; B
  &lt;--   --&gt;
  --&gt;</pre>
<p>AP úton három forduló szükséges az összes datolya átszállításához. PQ úton két forduló is elég, végül Q-ból B-be már 1 fordulóval átmehet a teve. Természetesen az is szükséges, hogy az egyes útszakaszok megtételéhez legyen még elegendő datolyánk, ráadásul AP és PQ hossza nem lehet nagyobb mint 500 km, hiszen a teve egy rakománnyal legfeljebb ekkora utat tud oda-vissza megjárni.</p>
<p>Igazából az AP és PQ szakaszokon akárhány köztes rakodó állomást bevezethetünk, ez a végeredményt nem befolyásolja. Csak az a lényeg, hogy előbb minden datolyát szállítsunk el P-be, majd innen az összeset Q-ba.</p>
<p>P-ben legfeljebb 2000 datolya lehet nálunk, ez elérhető, ha az AP ötszöri megtételéhez összesen 1000 datolyát használunk fel. Ebből következik, hogy P 200km-re kell legyen A-tól. </p>
<p>Ugyanezen logika mentén, ahhoz, hogy Q-ban 1000 datolyánk maradjon a PQ távolságnak 333+1/3 km-nek kell lennie.</p>
<p>Innentől Q-ból B-be marad még 466+2/3 km, amihez 467 datolyát emészt fel a tevénk (feltettük ugyanis, hogy a mozgás előtt kell megetetni).</p>
<p>Így B-be 533 datolya szállítható.</p>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2009/11/datolya_szallitas/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>10</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
